**楊筠松**，人稱[楊救貧](../Page/楊救貧.md "wikilink")，名**益**，字**叔茂**，號**筠松**，[唐代](../Page/唐代.md "wikilink")[竇州人](../Page/竇州.md "wikilink")，著名[風水宗師](../Page/風水.md "wikilink")。楊筠松常被地理、[堪輿學家視為](../Page/堪輿.md "wikilink")[祖師祭拜](../Page/祖師.md "wikilink")，另一位堪輿學家所奉之神為[秦國的](../Page/秦國.md "wikilink")[嚴君疾](../Page/嚴君疾.md "wikilink")。

## 事蹟

楊筠松曾在唐[朝廷為官](../Page/朝廷.md "wikilink")，後退休致仕，也一併將[宮廷中所學之風水術帶至民間](../Page/宮廷.md "wikilink")，並四處以所學所得幫助他人。故有「**[楊救貧](../Page/楊救貧.md "wikilink")**」此別號。

據《南安府志》記載：「楊筠松，竇州人，[僖宗朝](../Page/唐僖宗.md "wikilink")，掌靈臺地理事，官至金紫光祿大夫，[黃巢破京城](../Page/黃巢.md "wikilink")，乃斷發入[昆侖山](../Page/昆侖山.md "wikilink")，步龍後至[虔州](../Page/虔州.md "wikilink")，以地理術傳[曾文辿](../Page/曾文辿.md "wikilink")、[劉江東](../Page/劉江東.md "wikilink")，世稱[救貧仙人是也](../Page/救貧仙人.md "wikilink")，卒於虔，葬雩中藥口。」

## 著作

關於楊筠松著作問題，到目前為止，仍有不少爭議。風水學上的幾部經典如《天玉經》、《青囊奧語》、《都天寶照經》等，不少人都認為是楊筠松所著。然而，從風格與內容，與楊的另外兩部著作《撼龍經》、《疑龍經》有所出入。有一說認為，《天玉經》、《青囊奧語》、《都天寶照經》等原本為宮廷塊寶，從不外洩。只是當揚氏離開宮廷時，就將風水典籍一拼帶走。到傳給後人時，因原經典沒有注明作者，後人也就將典籍托之為楊筠松所撰矣。

## 风水对联

## 信仰

由於其在風水學上的創見及四處助人之事蹟，遂為後人視為神明膜拜，尊稱為**杨公**、**杨府真人**、**杨救贫**、**杨太伯公**、**杨府真仙**等。在台灣其奉祀寺廟主要集中於新竹、苗栗一帶，聖誕多為農曆九月初三日。\[1\]

### 中國

#### 主祀

  - 福建省泉州市安溪縣城廂鎮經嶺村進法殿
  - 福建省泉州市安溪縣城廂鎮經兜村金湖殿
  - 福建省泉州市安溪縣魁斗鎮大嶺村靈應殿

### 台灣

#### 主祀

  - 新竹市東區溪州指源廟
  - 新竹市東區仙公宮翠碧岩
  - 新竹市東區三民里寧興宮
  - 新竹縣峨眉鄉楊公廟

#### 同祀

  - 新北市泰山區天招堂

<!-- end list -->

  - 新竹市東區新庄子正德寺
  - 新竹縣竹北市溪洲旨聖宮－楊公真人供奉於該廟主龕龍邊，聖誕為農曆十月十九日。\[2\]
  - 苗栗縣後龍鎮清海宮－聖誕為農曆九月初七日。
  - 臺中市大肚區[王田天和宮](../Page/王田天和宮.md "wikilink")

### 馬來西亞

#### 主祀

  - 檳城州威中縣大山腳進法殿
  - 東馬沙巴州丹南楊太伯公廟

## 参考文献

<references>

\[3\]

</references>

[Y楊](../Category/唐朝人.md "wikilink")
[Y楊](../Category/古代風水大師.md "wikilink")
[Y筠](../Category/楊姓.md "wikilink")
[Y楊](../Category/人物神.md "wikilink")
[Y楊](../Category/道教神祇.md "wikilink")

1.
2.
3.  [恭祝救貧大仙楊公真人聖誕](http://com.tacocity.com.tw/chiiaka/news/index.phtml?doit=mess&tID=8109&type=M)